{"questions": [
    {
        "question":"Sport wodny uprawiany na desce z żaglem to: ",
        "answers":[
           "skateboard",
           "surfing",
           "windsurfing",
           "bojery"
        ],
        "correctAnswer":"windsurfing"
     },
     {
        "question":"Kto był prezydentem Rzeczypospolitej Polskiej bezpośrednio przed Lechem Wałęsą? ",
        "answers":[
           "Czesław Kiszczak",
           "Mieczysław Rakowski",
           "Wojciech Jaruzelski",
           "Aleksander Kwaśniewski"
        ],
        "correctAnswer":"Wojciech Jaruzelski"
     },
     {
        "question":"Urządzenie służące do nagrywania i odtwarzania wiadomości w telefonie komórkowym to: ",
        "answers":[
           "toner",
           "faks",
           "poczta głosowa",
           "poczta elektroniczna"
        ],
        "correctAnswer":"poczta głosowa"
     },
     {
        "question":"Powłoka na naczyniach kuchennych zapobiegająca przywieraniu potraw to: ",
        "answers":[
           "poliester",
           "teflon",
           "akryl",
           "winyl"
        ],
        "correctAnswer":"teflon"
     },
     {
        "question":"Bohaterem jakiej powieści Henryka Sienkiewicza jest Jurand ze Spychowa? ",
        "answers":[
           "„W pustyni i w puszczy”",
           "„Quo Vadis”",
           "„Potop”",
           "„Krzyżacy”"
        ],
        "correctAnswer":"„Krzyżacy”"
     },
     {
        "question":"Kto został wiceprezesem Polskiego Związku Piłki Nożnej w 1999 roku? ",
        "answers":[
           "Grzegorz Lato",
           "Zbigniew Boniek",
           "Roman Kosecki",
           "Jan Tomaszewski"
        ],
        "correctAnswer":"Zbigniew Boniek"
     },
     {
        "question":"Napój Anglików pijany tradycyjnie o piątej po południu to: ",
        "answers":[
           "oranżada",
           "kakao",
           "herbata",
           "whisky"
        ],
        "correctAnswer":"herbata"
     },
     {
        "question":"W której z wymienionych dziedzin algi znalazły szerokie zastosowanie? ",
        "answers":[
           "w budownictwie",
           "w kosmetyce",
           "w obuwnictwie",
           "w dziewiarstwie"
        ],
        "correctAnswer":"w kosmetyce"
     },
     {
        "question":"Wywar rosołowy to: ",
        "answers":[
           "bulion",
           "żur",
           "wassersuppe",
           "bulion Ureya"
        ],
        "correctAnswer":"bulion"
     },
     {
        "question":"Flausz to tkanina używana na: ",
        "answers":[
           "bluzki",
           "fartuchy",
           "płaszcze",
           "swetry"
        ],
        "correctAnswer":"płaszcze"
     },
     {
        "question":"Daszek z wyciągiem umieszczony nad kuchnią, służący do usuwania zapachów na zewnątrz to: ",
        "answers":[
           "lufcik",
           "wywietrznik",
           "okap",
           "szyber"
        ],
        "correctAnswer":"okap"
     }, {
        "question":"Który z poetów polskich pisał: „O szyby deszcz dzwoni, deszcz dzwoni jesienny”? ",
        "answers":[
           "Jan Kasprowicz",
           "Leopold Staff",
           "Jan Lechoń",
           "Julian Tuwim"
        ],
        "correctAnswer":"Leopold Staff"
     },
     {
        "question":"W jakich jednostkach mierzy się długość i szerokość geograficzną? ",
        "answers":[
           "godzinach i minutach",
           "metrach",
           "stopniach i minutach",
           "milach"
        ],
        "correctAnswer":"stopniach i minutach"
     },
     {
        "question":"Bawaria jest państwem związkowym: ",
        "answers":[
           "Francji",
           "Holandii",
           "Niemiec",
           "Czech"
        ],
        "correctAnswer":"Niemiec"
     },
     {
        "question":"Jakie urządzenie służy do wykrywania, zapisywania i badania trzęsień ziemi? ",
        "answers":[
           "polarymetr",
           "aerograf",
           "spektrometr",
           "sejsmograf"
        ],
        "correctAnswer":"sejsmograf"
     },
     {
        "question":"Zbieranie z powierzchni rosołu ściętego białka to: ",
        "answers":[
           "szumowanie",
           "peklowanie",
           "szpikowanie",
           "marynowanie"
        ],
        "correctAnswer":"szumowanie"
     },
     {
        "question":"Kto był gospodarzem Mistrzostw Europy w piłce nożnej w 2000 roku? ",
        "answers":[
           "Francja",
           "Włochy",
           "Holandia i Belgia",
           "Niemcy"
        ],
        "correctAnswer":"Holandia i Belgia"
     },
     {
        "question":"Twórcą jakiego imperium był Czyngis-chan? ",
        "answers":[
           "japońskiego",
           "chińskiego",
           "tatarskiego",
           "mongolskiego"
        ],
        "correctAnswer":"mongolskiego"
     },
     {
        "question":"Podwiązki służą do podtrzymywania: ",
        "answers":[
           "rajstop",
           "pończoch",
           "spodni",
           "rajtuzów"
        ],
        "correctAnswer":"pończoch"
     },
     {
        "question":"Nieprofesjonalny wykonawca roli aktorskiej w filmie to: ",
        "answers":[
           "naturalista",
           "kinoman",
           "dubler",
           "naturszczyk"
        ],
        "correctAnswer":"naturszczyk"
     },
     {
        "question":"Pulchne placki drożdżowe smażone na oleju to: ",
        "answers":[
           "knedle",
           "naleśniki",
           "racuchy",
           "panswerłomyki"
        ],
        "correctAnswer":"racuchy"
     },
     {
        "question":"Janusz Kofta śpiewał, aby pamiętali: ",
        "answers":[
           "o pomnikach",
           "o kwiatach",
           "o najbliższych",
           "o ogrodach"
        ],
        "correctAnswer":"o ogrodach"
     },
     {
        "question":"Jak inaczej określa się osobę chorą na cukrzycę? ",
        "answers":[
           "diabetyk",
           "dyslektyk",
           "homeopata",
           "dietetyk"
        ],
        "correctAnswer":"diabetyk"
     },
     {
        "question":"Który z wymienionych metali wykorzystywany jest w termometrach? ",
        "answers":[
           "rubid",
           "rod",
           "rtęć",
           "ruten"
        ],
        "correctAnswer":"rtęć"
     },
     {
        "question":"Statek wodny, na którego pokładzie mogą startować i lądować samoloty to: ",
        "answers":[
           "tankowiec",
           "krążownik",
           "niszczyciel",
           "lotniskowiec"
        ],
        "correctAnswer":"lotniskowiec"
     },
     {
        "question":"Czworokąt, którego wszystkie boki są równe oraz wszystkie kąty proste to: ",
        "answers":[
           "prostokąt",
           "kwadrat",
           "romb",
           "trapez"
        ],
        "correctAnswer":"kwadrat"
     },
     {
        "question":"Czego nie oznacza nazwa „koziorożec”? ",
        "answers":[
           "znaku zodiaku",
           "zwrotnika",
           "sera z koziego mleka",
           "kozła skalnego"
        ],
        "correctAnswer":"sera z koziego mleka"
     },
     {
        "question":"Gorące źródło wyrzucające w regularnych odstępach czasu wodę i parę wodną to: ",
        "answers":[
           "wulkan",
           "gejzer",
           "bojler",
           "źródło artezyjskie"
        ],
        "correctAnswer":"gejzer"
     },
     {
        "question":"Uszy którego ze zwierząt w gwarze myśliwskiej nazywane są „słuchami”? ",
        "answers":[
           "tarpana",
           "żaby",
           "sarny",
           "zająca"
        ],
        "correctAnswer":"zająca"
     },
     {
        "question":"Piaszczyste wzniesienie usypane przez wiatr to: ",
        "answers":[
           "piarg",
           "firn",
           "wydma",
           "kopiec"
        ],
        "correctAnswer":"wydma"
     },
     {
        "question":"W jakim mieście znajduje się słynny 102-piętrowy wieżowiec Empire State Building? ",
        "answers":[
           "w Londynie",
           "w Nowym Jorku",
           "w Sydney",
           "w Ottawie"
        ],
        "correctAnswer":"w Nowym Jorku"
     },
     {
        "question":"Ptak wykorzystywany przez wojsko od starożytności do II wojny światowej do przenoszenia wiadomości to: ",
        "answers":[
           "bocian",
           "jastrząb",
           "gołąb",
           "dzika gęś"
        ],
        "correctAnswer":"gołąb"
     },
     {
        "question":"W jakich jednostkach mierzymy natężenie dźwięku? ",
        "answers":[
           "w decybelach",
           "w lumenach",
           "w kelwinach",
           "w amperach"
        ],
        "correctAnswer":"w decybelach"
     },
     {
        "question":"Depresja to obszar położony: ",
        "answers":[
           "1000 m n.p.m.",
           "500 m n.p.m.",
           "na poziomie morza",
           "poniżej poziomu morza"
        ],
        "correctAnswer":"poniżej poziomu morza"
     },
     {
        "question":"Haftka to rodzaj: ",
        "answers":[
           "ściegu",
           "agrafki",
           "suwaka",
           "zapinki"
        ],
        "correctAnswer":"zapinki"
     },
     {
        "question":"Miękka czapka wojskowa bez daszka, podłużnie składana to: ",
        "answers":[
           "rogatywka",
           "panama",
           "maciejówka",
           "furażerka"
        ],
        "correctAnswer":"furażerka"
     },
     {
        "question":"Nad jaką zatoką leży Półwysep Westerplatte? ",
        "answers":[
           "Zatoką Gdańską",
           "Zatoką Meklemburską",
           "Zatoką Pomorską",
           "Zatoką Ryską"
        ],
        "correctAnswer":"Zatoką Gdańską"
     },
     {
        "question":"Ostatni przypadek w deklinacji polskiej to: ",
        "answers":[
           "wołacz",
           "narzędnik",
           "miejscownik",
           "biernik"
        ],
        "correctAnswer":"wołacz"
     },
     {
        "question":"Z jakiego tworzywa robiono okaryny? ",
        "answers":[
           "ze stali",
           "z miedzi",
           "z gliny",
           "z bakelitu"
        ],
        "correctAnswer":"z gliny"
     },
     {
        "question":"Postać z włoskiej „commedia dell’ arte”, sprytna pokojówka, ukochana Arlekina to: ",
        "answers":[
           "Pulcinella",
           "Brighella",
           "Scaramuccia",
           "Kolombina"
        ],
        "correctAnswer":"Kolombina"
     }, {
        "question":"Jak nazywa się najwyższa skocznia narciarska? ",
        "answers":[
           "żyrafia",
           "słoniowa",
           "mamucia",
           "żurawia"
        ],
        "correctAnswer":"mamucia"
     },
     {
        "question":"Ile wysokości ma stożek? ",
        "answers":[
           "jedną",
           "dwie",
           "trzy",
           "cztery"
        ],
        "correctAnswer":"trzy"
     },
     {
        "question":"Litera „Ą” jest: ",
        "answers":[
           "samogłoską ustną",
           "samogłoską nosową",
           "spółgłoską dźwięczną",
           "spółgłoską bezdźwięczną"
        ],
        "correctAnswer":"samogłoską nosową"
     },
     {
        "question":"Kto przez 5 lat mieszkał w wozie cyrkowym we wsi Podgradowice? ",
        "answers":[
           "Jan Kiliński",
           "Andrzej Lepper",
           "Michał Drzymała",
           "Jan Kierdziołek"
        ],
        "correctAnswer":"Michał Drzymała"
     },
     {
        "question":"Woltyżerka to ćwiczenia akrobatyczne na koniu, biegnącym po obwodzie: ",
        "answers":[
           "kwadratu",
           "prostokąta",
           "trójkąta",
           "koła"
        ],
        "correctAnswer":"koła"
     },
     {
        "question":"Który z zespołów wylansował piosenkę pt. „Bal wszystkich świętych”? ",
        "answers":[
           "Myslovitz",
           "T. Love",
           "Budka Suflera",
           "Piersi"
        ],
        "correctAnswer":"Budka Suflera"
     },
     {
        "question":"Który z wymienionych dokumentów dotyczy samochodu? ",
        "answers":[
           "dowód tożsamości",
           "REGON",
           "resurs",
           "dowód rejestracyjny"
        ],
        "correctAnswer":"dowód rejestracyjny"
     },
     {
        "question":"O kimś bez czupryny mówimy: ",
        "answers":[
           "łysy jak pośladek",
           "łysy jak pięta",
           "łysy jak kolano",
           "łysy jak łokieć"
        ],
        "correctAnswer":"łysy jak kolano"
     },
     {
        "question":"Ile było krasnoludków w bajce o Królewnie Śnieżce? ",
        "answers":[
           "siedmiu",
           "ośmiu",
           "dziewięciu",
           "dziesięciu"
        ],
        "correctAnswer":"siedmiu"
     },
     {
        "question":"Którą z potraw jadamy na ciepło? ",
        "answers":[
           "auszpik",
           "melbę",
           "gulasz",
           "sorbet"
        ],
        "correctAnswer":"gulasz"
     },
     {
        "question":"Która z wymienionych liter jest czwartą literą w alfabecie greckim? ",
        "answers":[
           "delta",
           "lambda",
           "sigma",
           "omega"
        ],
        "correctAnswer":"delta"
     },
     {
        "question":"Gody ryb to: ",
        "answers":[
           "toki",
           "ruja",
           "tarło",
           "ciągi"
        ],
        "correctAnswer":"tarło"
     },
     {
        "question":"Co nie odmierza czasu? ",
        "answers":[
           "gnomon",
           "klepsydra",
           "zegar",
           "kampanila"
        ],
        "correctAnswer":"kampanila"
     },
     {
        "question":"Który z podanych wyrazów nie określa figury w akrobacjach lotniczych? ",
        "answers":[
           "pętla",
           "korkociąg",
           "otwieracz",
           "beczka"
        ],
        "correctAnswer":"otwieracz"
     },
     {
        "question":"Ile trwa adwent – w chrześcijaństwie: okres przygotowań do Bożego Narodzenia? ",
        "answers":[
           "2 tygodnie",
           "3 tygodnie",
           "4 tygodnie",
           "pół roku"
        ],
        "correctAnswer":"4 tygodnie"
     },
     {
        "question":"Rodło – znak rodowy Polaków w Niemczech w stylizowanej formie odtwarza: ",
        "answers":[
           "bieg Odry",
           "bieg Wisły",
           "bieg Łaby",
           "bieg Renu"
        ],
        "correctAnswer":"bieg Wisły"
     },
     {
        "question":"W którym kraju zachęca się rodziny do posiadania tylko jednego potomka? ",
        "answers":[
           "w Rosji",
           "w Szwecji",
           "we Francji",
           "w Chinach"
        ],
        "correctAnswer":"w Chinach"
     },
     {
        "question":"W biegu z przeszkodami zawodnicy skaczą przez: ",
        "answers":[
           "kozła",
           "mur",
           "żywopłot",
           "płotki"
        ],
        "correctAnswer":"płotki"
     },
     {
        "question":"Przesądni answerukują w: ",
        "answers":[
           "szklaną kulę",
           "czoło czarnego kota",
           "talię kart",
           "niemalowane drewno"
        ],
        "correctAnswer":"niemalowane drewno"
     },
     {
        "question":"Półprosta wychodząca z wierzchołka kąta płaskiego i dzieląca go na dwie równe części to: ",
        "answers":[
           "dwusieczna",
           "średnica",
           "krzywa",
           "cięciwa"
        ],
        "correctAnswer":"dwusieczna"
     },
     {
        "question":"Biathlonista ma na nogach: ",
        "answers":[
           "narty biegowe",
           "snowboard",
           "narty zjazdowe",
           "narty skokowe"
        ],
        "correctAnswer":"narty biegowe"
     },
     {
        "question":"Potrawa z drobnych klusek gotowanych na mleku lub wodzie to: ",
        "answers":[
           "zalewajka",
           "zacierka",
           "zasmażka",
           "mamałyga"
        ],
        "correctAnswer":"zacierka"
     },
     {
        "question":"Co nie należy do ekwipunku płetwonurka? ",
        "answers":[
           "maska",
           "raki",
           "butla z tlenem",
           "płetwy"
        ],
        "correctAnswer":"raki"
     },
     {
        "question":"W piłce nożnej pierwsza żółta kartka pokazana przez sędziego głównego oznacza: ",
        "answers":[
           "wykluczenie z gry",
           "ostrzeżenie",
           "spalony",
           "zmianę zawodnika"
        ],
        "correctAnswer":"ostrzeżenie"
     },
     {
        "question":"Afrykański instrument muzyczny umożliwiający przekazywanie sygnałów na odległość to: ",
        "answers":[
           "tam-tam",
           "drumla",
           "gong",
           "ksylofon"
        ],
        "correctAnswer":"tam-tam"
     },
     {
        "question":"Posąg Nike z Samotraki posiada: ",
        "answers":[
           "głowę",
           "ręce",
           "miecz",
           "skrzydła"
        ],
        "correctAnswer":"skrzydła"
     },
     {
        "question":"Jaka postać nie została stworzona przez Walta Disneya? ",
        "answers":[
           "Pszczółka Maja",
           "Goofy",
           "Pluto",
           "Kaczor Donald"
        ],
        "correctAnswer":"Pszczółka Maja"
     },
     {
        "question":"Znaki drogowe w kształcie trójkąta, żółte z czerwonym obrzeżem to znaki: ",
        "answers":[
           "zakazu",
           "nakazu",
           "ostrzegawcze",
           "informacyjne"
        ],
        "correctAnswer":"ostrzegawcze"
     },
     {
        "question":"Na stadionie, a nie nad wodą, odbywają się zawody wędkarstwa: ",
        "answers":[
           "springowego",
           "spławikowego",
           "podlodowego",
           "rzutowego"
        ],
        "correctAnswer":"rzutowego"
     },
     {
        "question":"Zgodnie z przesądem, małżeństwo będzie udane, jeśli panna młoda do ślubu założy: ",
        "answers":[
           "coś niemodnego",
           "coś pożyczonego",
           "coś podartego",
           "coś czarnego"
        ],
        "correctAnswer":"coś pożyczonego"
     },
     {
        "question":"Który z polskich polityków nie był premierem?",
        "answers":[
           "Tadeusz Mazowiecki",
           "Waldemar Pawlak",
           "Zofia Kuratowska",
           "Jan Krzysztof Bielecki"
        ],
        "correctAnswer":"Zofia Kuratowska"
     },
     {
        "question":"Która z wymienionych liczb jest podzielna przez 4? ",
        "answers":[
           "26",
           "32",
           "42",
           "66"
        ],
        "correctAnswer":"32"
     },
     {
        "question":"Jaka kopalnia znajduje się w Wieliczce? ",
        "answers":[
           "kopalnia soli",
           "kopalnia diamentów",
           "kopalnia miedzi",
           "kopania węgla kamiennego"
        ],
        "correctAnswer":"kopalnia soli"
     },
     {
        "question":"Kto był wokalistą zespołu The Doors? ",
        "answers":[
           "Jim Morrison",
           "Jimi Hendrix",
           "Eric Clapton",
           "Elvis Presley"
        ],
        "correctAnswer":"Jim Morrison"
     },
     {
        "question":"Jakiej narodowości jest Nadia Comaneci, 5-krotna mistrzyni olimpijska? ",
        "answers":[
           "bułgarskiej",
           "węgierskiej",
           "rumuńskiej",
           "czeskiej"
        ],
        "correctAnswer":"rumuńskiej"
     },
     {
        "question":"Kanał Sueski stanowi umowną granicę między: ",
        "answers":[
           "Amerykami",
           "Afryką i Azją",
           "Australią i Azją",
           "Kanadą i Grenlandią"
        ],
        "correctAnswer":"Afryką i Azją"
     },
     {
        "question":"Jak w krawiectwie nazywa się rodzaj zapięcia działającego na zasadzie wtyczki i gniazda? ",
        "answers":[
           "'zatrzask'",
           "rzep",
           "suwak",
           "haftka"
        ],
        "correctAnswer":"rzep"
     },
     {
        "question":"W którym filmie Romana Polańskiego, Mia Farrow spodziewa się dziecka diabła? ",
        "answers":[
           "„Lokator”",
           "„Wstręt”",
           "„Matnia”",
           "„Dziecko Rosemary”"
        ],
        "correctAnswer":"„Dziecko Rosemary”"
     },
     {
        "question":"Kim według mitów greckich byli cyklopi? ",
        "answers":[
           "żeglarzami",
           "władcami mórz",
           "jednookimi olbrzymami",
           "bogami"
        ],
        "correctAnswer":"jednookimi olbrzymami"
     },
     {
        "question":"Kto stoi na czele korpusu dyplomatycznego akredytowanego w danym państwie? ",
        "answers":[
           "dziekan",
           "dyrektor",
           "rektor",
           "minister"
        ],
        "correctAnswer":"dziekan"
     },
     {
        "question":"Konik morski to: ",
        "answers":[
           "szkarłupień",
           "ryba",
           "mięczak",
           "głowonóg"
        ],
        "correctAnswer":"ryba"
     },
     {
        "question":"Sprawy codzienne, przyziemne to: ",
        "answers":[
           "chleb kamienny",
           "chleb świętojański",
           "chleb żałobny",
           "chleb powszedni"
        ],
        "correctAnswer":"chleb powszedni"
     },
     {
        "question":"Gdzie w 1963 roku zastrzelono J. F. Kennedy’ego? ",
        "answers":[
           "w Los Angeles",
           "w Dallas",
           "w Atlancie",
           "w Phoenix"
        ],
        "correctAnswer":"w Dallas"
     },
     {
        "question":"W jaki sposób do lata zmierzała wokalistka zespołu Bajm – Beata Kozidrak? ",
        "answers":[
           "piechotą",
           "kajakiem",
           "autostopem",
           "hulajnogą"
        ],
        "correctAnswer":"piechotą"
     },
     {
        "question":"Ilu było jeźdźców Apokalipsy? ",
        "answers":[
           "dwóch",
           "trzech",
           "czterech",
           "pięciu"
        ],
        "correctAnswer":"czterech"
     },
     {
        "question":"Jaki numer nosił Rudy – czołg „Czterej pancernych”? ",
        "answers":[
           "101",
           "102",
           "202",
           "303"
        ],
        "correctAnswer":"102"
     },
     {
        "question":"Starożytni Rzymianie, mówiąc „mare nostrum” (nasze morze), mieli na myśli: ",
        "answers":[
           "Morze Kaspijskie",
           "Morze Czarne",
           "Morze Czerwone",
           "Morze Śródziemne"
        ],
        "correctAnswer":"Morze Śródziemne"
     },
     {
        "question":"Którą z wymienionych książek dla dzieci napisał Jan Brzechwa? ",
        "answers":[
           "Król Maciuś I",
           "Akademia Pana Kleksa",
           "Biały Kieł",
           "Dzieci z Bullerbyn"
        ],
        "correctAnswer":"Akademia Pana Kleksa"
     },
     {
      "question":"Ile kadłubów ma katamaran? ",
      "answers":[
         "jeden",
         "dwa",
         "trzy",
         "cztery"
      ],
      "correctAnswer":"dwa"
   },
   {
      "question":"Jaki płacz oznaczają „krokodyle łzy”? ",
      "answers":[
         "szczery",
         "dyskretny",
         "histeryczny",
         "nieszczery"
      ],
      "correctAnswer":"nieszczery"
   },
   {
      "question":"Ku czci jakiej bogini wzniesiono Partenon na Akropolu ateńskim? ",
      "answers":[
         "Ateny",
         "Artemidy",
         "Demeter",
         "Hery"
      ],
      "correctAnswer":"Ateny"
   },
   {
      "question":"Nauczyciel języka obcego na wyższej uczelni to: ",
      "answers":[
         "adiunkt",
         "lektor",
         "dziekan",
         "docent"
      ],
      "correctAnswer":"lektor"
   },
   {
      "question":"Wirtuozem gry na jakim instrumencie był Niccolo Paganini? ",
      "answers":[
         "na waltorni",
         "na skrzypcach",
         "na fortepianie",
         "na harfie"
      ],
      "correctAnswer":"na skrzypcach"
   },
   {
      "question":"Legendarny stwór o ciele uskrzydlonego lwa, głowie i szponach orła to: ",
      "answers":[
         "Gryf",
         "Sfinks",
         "Centaur",
         "Minotaur"
      ],
      "correctAnswer":"Gryf"
   },
   {
      "question":"Jak nazywa się znak w notacji muzycznej obniżający dźwięk o pół tonu? ",
      "answers":[
         "synkopa",
         "krzyżyk",
         "bemol",
         "fermata"
      ],
      "correctAnswer":"bemol"
   },
   {
      "question":"Piana z białek rozbita z cukrem i zapieczona w słodkie, białe ciastko to: ",
      "answers":[
         "makagigi",
         "strudel",
         "ptyś",
         "beza"
      ],
      "correctAnswer":"beza"
   },
   {
      "question":"Bez której z wymienionych przypraw nie może się obejść grzane wino? ",
      "answers":[
         "bez chili",
         "bez cynamonu",
         "bez piołunu",
         "bez curry"
      ],
      "correctAnswer":"bez cynamonu"
   },
   {
      "question":"Które z podanych spodni są najdłuższe? ",
      "answers":[
         "dzwony",
         "szorty",
         "pludry",
         "bermudy"
      ],
      "correctAnswer":"dzwony"
   },
   {
      "question":"Które z podanych miast leży nad Dunajem? ",
      "answers":[
         "Nowy Targ",
         "Nowy Sad",
         "Nowy Sącz",
         "Nowy Staw"
      ],
      "correctAnswer":"Nowy Sad"
   },
   {
      "question":"Szkarlatyna to inaczej: ",
      "answers":[
         "koklusz",
         "grypa",
         "płonica",
         "malaria"
      ],
      "correctAnswer":"płonica"
   },
   {
      "question":"Czego nie produkują pszczoły? ",
      "answers":[
         "mleczka",
         "kitu",
         "wosku",
         "nektaru"
      ],
      "correctAnswer":"nektaru"
   },
   {
      "question":"Kto porwał Piękną Helenę w utworze Homera pt. „Iliada”? ",
      "answers":[
         "Agamemnon",
         "Achilles",
         "Parys",
         "Hektor"
      ],
      "correctAnswer":"Parys"
   },
   {
      "question":"Kim był Louis Armstrong? ",
      "answers":[
         "trębaczem jazzowym",
         "astronautą",
         "pisarzem",
         "konstruktorem"
      ],
      "correctAnswer":"trębaczem jazzowym"
   },
   {
      "question":"Jakie zwierzęta wyposażone są w kądziołki? ",
      "answers":[
         "nietoperze",
         "kameleony",
         "modliszki",
         "pająki"
      ],
      "correctAnswer":"pająki"
   },
   {
      "question":"Co nie jest ogrodzeniem? ",
      "answers":[
         "ostrokół",
         "palisada",
         "zarzuela",
         "zeriba"
      ],
      "correctAnswer":"zarzuela"
   },
   {
      "question":"Od końca XIX wieku kwintal liczył: ",
      "answers":[
         "10 kg",
         "100 kg",
         "150 kg",
         "200 kg"
      ],
      "correctAnswer":"100 kg"
   },
   {
      "question":"Co przypomina odgłos wydawany przez hienę? ",
      "answers":[
         "mlaskanie",
         "chichot",
         "mruczenie",
         "sapanie"
      ],
      "correctAnswer":"chichot"
   },
   {
      "question":"Powiedzenie „dziesiąta woda po kisielu” oznacza: ",
      "answers":[
         "mdły smak",
         "coś bardzo rzadkiego",
         "odległe pokrewieństwo",
         "coś niesmacznego"
      ],
      "correctAnswer":"odległe pokrewieństwo"
   },
   {
      "question":"Ile „ramion” ma ośmiornica? ",
      "answers":[
         "trzy",
         "pięć",
         "osiem",
         "dwanaście"
      ],
      "correctAnswer":"osiem"
   },
   {
      "question":"W jakiej dyscyplinie sportowej Artur Partyka zdobył tytuł mistrza Europy w 1998 roku? ",
      "answers":[
         "w skoku w wzwyż",
         "w pchnięciu kulą",
         "w żeglarstwie",
         "w judo"
      ],
      "correctAnswer":"w skoku w wzwyż"
   },
   {
      "question":"Z jakim ssakiem spokrewniony jest bizon? ",
      "answers":[
         "z jeleniem",
         "z łosiem",
         "z sarną",
         "z żubrem"
      ],
      "correctAnswer":"z żubrem"
   },
   {
      "question":"Jakiego koloru jest łódź podwodna w piosence zespołu The Beatles? ",
      "answers":[
         "białego",
         "czarnego",
         "żółtego",
         "niebieskiego"
      ],
      "correctAnswer":"żółtego"
   },
   {
      "question":"W jakim mieście znajduje się Ściana Płaczu? ",
      "answers":[
         "w Rzymie",
         "w Pekinie",
         "w Bombaju",
         "w Jerozolimie"
      ],
      "correctAnswer":"w Jerozolimie"
   },
   {
      "question":"Jakie lotnictwo zaatakowało Pearl Harbor 7 grudnia 1941 roku? ",
      "answers":[
         "radzieckie",
         "włoskie",
         "japońskie",
         "niemieckie"
      ],
      "correctAnswer":"japońskie"
   },
   {
      "question":"W jakim kraju wynaleziono klocki Lego? ",
      "answers":[
         "w USA",
         "w Danii",
         "w Niemczech",
         "na Węgrzech"
      ],
      "correctAnswer":"w Danii"
   },
   {
      "question":"W jakim budynku gospodarczym Augiasz miał największy bałagan? ",
      "answers":[
         "w kurniku",
         "w chlewni",
         "w stodole",
         "w stajni"
      ],
      "correctAnswer":"w stajni"
   },{
      "question":"W skład jakiego środka stosowanego w gospodarstwie domowym wchodzi chlor? ",
      "answers":[
         "płynu do kąpieli",
         "szamponu",
         "pasty do zębów",
         "wybielacza do tkanin"
      ],
      "correctAnswer":"wybielacza do tkanin"
   },
   {
      "question":"Chrześcijańska nazwa Stambułu to: ",
      "answers":[
         "Konstantynopol",
         "Aleksandretta",
         "Nikomedia",
         "Synopa"
      ],
      "correctAnswer":"Konstantynopol"
   },
   {
      "question":"Flanka to w terminologii wojskowej: ",
      "answers":[
         "czoło",
         "awangarda",
         "skrzydło",
         "centrum"
      ],
      "correctAnswer":"skrzydło"
   },
   {
      "question":"Kalendarz juliański wprowadził: ",
      "answers":[
         "Cezar",
         "Pompejusz",
         "Neron",
         "Dioklecjan"
      ],
      "correctAnswer":"Cezar"
   },
   {
      "question":"Ile watów liczy kilowat? ",
      "answers":[
         "10",
         "100",
         "1000",
         "10000"
      ],
      "correctAnswer":"1000"
   },
   {
      "question":"Żydowski nagrobek to: ",
      "answers":[
         "dolmen",
         "macewa",
         "mastaba",
         "cenotaf"
      ],
      "correctAnswer":"macewa"
   },
   {
      "question":"Motocross to wyścig: ",
      "answers":[
         "samochodowy",
         "motocyklowy",
         "motorowodny",
         "rowerowy"
      ],
      "correctAnswer":"motocyklowy"
   },
   {
      "question":"Pseudonim utworzony przez napisanie nazwiska autora na odwrót, np. Kynsa – Asnyk, to: ",
      "answers":[
         "ananim",
         "homonim",
         "antonim",
         "anagram"
      ],
      "correctAnswer":"ananim"
   },
   {
      "question":"Andrzej Grubba to wielokrotny medalista: ",
      "answers":[
         "w siatkówce",
         "w badmintonie",
         "w tenisie stołowym",
         "w tenisie ziemnym"
      ],
      "correctAnswer":"w tenisie stołowym"
   },
   {
      "question":"Do jakiego morza wpływa rzeka Dunaj? ",
      "answers":[
         "do Morza Białego",
         "do Morza Żółtego",
         "do Morza Czarnego",
         "do Morza Czerwonego"
      ],
      "correctAnswer":"do Morza Czarnego"
   },
   {
      "question":"Wędzisko jest częścią: ",
      "answers":[
         "wędki",
         "uzdy",
         "kagańca",
         "sieci rybackiej"
      ],
      "correctAnswer":"wędki"
   },
   {
      "question":"Amerykańska ambasador przy ONZ i pierwsza kobieta na stanowisku sekretarza stanu w USA to: ",
      "answers":[
         "Hillary Clinton",
         "Madeleine Albright",
         "Rosalind Franklin",
         "Emmeline Pankhurst"
      ],
      "correctAnswer":"Madeleine Albright"
   },
   {
      "question":"Zamiar wyprzedzania (względnie: omijania) w pojeździe mechanicznym sygnalizowany jest: ",
      "answers":[
         "światłami stopu",
         "światłami postojowymi",
         "kierunkowskazem",
         "krótkim klaksonem"
      ],
      "correctAnswer":"kierunkowskazem"
   },
   {
      "question":"Ile prac musiał wykonać Herakles w służbie u Eurysteusza? ",
      "answers":[
         "5",
         "9",
         "12",
         "20"
      ],
      "correctAnswer":"12"
   },
   {
      "question":"Przełożona żeńskiej służby na dworze królewskim to: ",
      "answers":[
         "ochmistrzyni",
         "kuchenna",
         "gospodyni",
         "dwórka"
      ],
      "correctAnswer":"ochmistrzyni"
   },
   {
      "question":"Antonio Vivaldi był nazywany „czerwonym księdzem” ze względu na jego: ",
      "answers":[
         "lewicowe poglądy",
         "sympatię do Indian",
         "purpurowe stroje",
         "rude włosy"
      ],
      "correctAnswer":"rude włosy"
   },
   {
      "question":"Na jakim kontynencie znajduje się Patagonia? ",
      "answers":[
         "w Ameryce Północnej",
         "w Ameryce Południowej",
         "w Afryce",
         "w Australii"
      ],
      "correctAnswer":"w Ameryce Południowej"
   },
   {
      "question":"Papierem wartościowym, upoważniającym do stałego i z góry określonego dochodu, jest: ",
      "answers":[
         "akcja",
         "weksel in blanco",
         "dywidenda",
         "obligacja"
      ],
      "correctAnswer":"obligacja"
   },
   {
      "question":"Do naczelnych nie należą: ",
      "answers":[
         "lemurowate",
         "wyraki",
         "małpy wąskonose",
         "leniwce"
      ],
      "correctAnswer":"leniwce"
   },
   {
      "question":"Do jakiego gatunku należą filmy pt. „Amityville”, „Halloween”, czy „Koszmar z ulicy Wiązów”? ",
      "answers":[
         "do komedii",
         "do horroru",
         "do melodramatu",
         "do westernu"
      ],
      "correctAnswer":"do horroru"
   },
   {
      "question":"Kazik Staszewski w piosence Kultu śpiewa, że „gdy nie ma dzieci, to jesteśmy...” : ",
      "answers":[
         "niegrzeczni",
         "niespokojni",
         "leniwi",
         "kłótliwi"
      ],
      "correctAnswer":"niegrzeczni"
   },
   {
      "question":"Konkurs Czterech Skoczni to zawody organizowane w skokach: ",
      "answers":[
         "narciarskich",
         "do wody",
         "o tyczce",
         "spadochronowych"
      ],
      "correctAnswer":"narciarskich"
   },
   {
      "question":"Kreon skazał Antygonę na: ",
      "answers":[
         "ścięcie",
         "zamurowanie żywcem",
         "powieszenie",
         "uduszenie"
      ],
      "correctAnswer":"zamurowanie żywcem"
   },
   {
      "question":"Dzielnica Nowego Jorku, w obrębie której znajduje się Wall Street to: ",
      "answers":[
         "Richmond",
         "Queens",
         "Brooklyn",
         "Manhattan"
      ],
      "correctAnswer":"Manhattan"
   }
   ]
}